\documentclass[a4paper,10pt]{report}

\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french,english]{babel}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{url}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{pict2e}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[]{algorithm2e}

\newlength{\longueurmot}
\newcommand{\rayer}[1]{%
\settowidth{\longueurmot}{#1}%
#1\psline(0,0.5ex)(-\longueurmot,0.5ex)%
}
 \geometry{hmargin=2.5cm,vmargin=1.5cm}

\usepackage{float} 
\usepackage[pdftex]{hyperref}

\title{Proposition de correction TD05}

\renewcommand{\thesection}{}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}
    


\begin{document}


\selectlanguage{french}

\section{Exercice 1 : Rotated Array}

\subsection{Deux entrées}
\subsubsection{Array}
$\left( \alpha_1, \dots, \alpha_n \right)$ tel que $\forall\, i \in \llbracket 1, n \rrbracket, \alpha_i \in \mathbb{Z}$
\\ \\
\textsc{Cas 1 :}
$n=0$
\\ 
\textsc{Cas 2 :}
$n>0$ et $\exists\, k \in \llbracket 0, n-1 \rrbracket$ tel que $\forall\, i \in \llbracket 1, n-1\rrbracket, 
\left\lbrace\begin{array}{l c l}
i > k & \Rightarrow & \alpha_i < \alpha_{i+1}
\\
k>0 & \Rightarrow & \alpha_n < \alpha_1
\\
i<k & \Rightarrow & \alpha_i < \alpha_{i+1}
\end{array}\right.$
\subsubsection{Element}
$x \in \mathbb{Z}$
\\ \\
\textsc{Cas a :}
$\exists i \in \llbracket 1, n \rrbracket, x = \alpha_i$
\\ 
\textsc{Cas b :}
$\forall i \in \llbracket 1, n \rrbracket, x \neq \alpha_i$

\subsection{Sortie}
\textsc{Cas 1a :}
$None$
\\
\textsc{Autres cas possibles :}
$i$, tel que $\alpha_i = x$

\subsection{Contrainte}
On souhaite une complexité en $\mathcal{O}\left(\log(n)\right)$.
\\
Vous devez illiminer toutes les méthodes faisant une recherche linéaire dans l'array. Pensez à la dichotomie.


\subsection{Problème simplifié 1 : $k=0$}
La liste est triée. On reconnait le problème de recherche binaire.
\\(ajouter le code python de la fonction récursive)

\subsection{Problème simplifié 2 : $k$ connu}
Si $x<\alpha_1$ alors $x$ est dans la sous-liste triée $(\alpha_{k+1}, \dots, \alpha_n)$. Sinon $x$ est dans la sous-liste triée $(\alpha_1,\dots, \alpha_k)$. \\
On s'est ramené au problème simplifié 1.

\subsection{Problème simplifié 3 : Trouver $k$}
Trouver $k$ revient à trouver $i$ tel que $\alpha_i > \alpha_{i+1}$, alors $k=i$. \\
Ou bien à trouver $i$ tel que $\alpha_i < \alpha_1$, alors $k=i-1$.\\
Ou bien à trouver $i$ tel que $\alpha_i > \alpha_n$, alors $k=i$. \\
\\
On se raccroche facilement à une recherche binaire en modifiant l'instruction de comparaison.

\subsection{Problème complet}
Il n'y plus qu'à raccorder les différents sous-problèmes ! 

\newpage


\section{Exercice 2 : Storing Partial Maxima}

\subsection{Données existantes}
\textsc{Liste des facteurs d'excitement :} $(e_1,\dots,e_n)$ 
\\
La liste est rangée dans l'ordre chronologique des évènements sportifs auxquels les facteurs sont associés. \\
$n$ est une puissance de $2$.

\subsection{Définition du problème annexe}
\textsc{Entrée :} $(i,j) \in \llbracket 1,n \rrbracket^2$ tel que $i<j$ \\
\textsc{Sortie :} $\max\left(e_i,\dots,e_j\right)$ \\
\\
\textsc{Instructions :} Cela dépend des données déjà placées en mémoire...

\subsection{Deux solutions non optimale}
\subsubsection{Calcul dans la liste}
\textsc{En mémoire :} La liste $(e_1,\dots,e_n)$. Donc la taille est en $\mathcal{O}(n)$.
\\ \\
\textsc{Instructions :} Le calcul du maximum peut être décomposé en $(j-i)$ sous-problème de calcul de maximum entre deux valeurs. Donc la complexité est en $\mathcal{O}(j-i)$, donc dans le pire des cas $\mathcal{O}(n)$

\subsubsection{Aucun calcul, tout en mémoire}
\textsc{En mémoire :} Tous les résultats possibles sont en mémoire. On créé l'emplacement mémoire $m$ tel que $\forall\, (i,j), m_{i,j} = max(e_1,\dots, e_n)$. La taille est en $\mathcal{O}(n^2)$.
\\ \\
\textsc{Instructions :} Il suffit de récupérer la valeur en mémoire $m_{i,j}$. La complexité est en $\mathcal{O}(1)$.

\subsection{Définition du problème}
On cherche donc une solution optimale en mémoire et en instruction.

\subsubsection{Contraintes}
\textsc{En mémoire :} On cherche une taille en $\mathcal{O}(n\log(n))$.
\\ \\
\textsc{Instructions :} On cherche une complexité en $\mathcal{O}(1)$ ou $\mathcal{O}(\log(n))$.

\subsubsection{Simplification du problème}
On peut remarquer que :
$\max(e_i, \dots, e_j) = \max\left(\max(e_i,\dots, e_k),\max(e_{k+1}, \dots,e_j)\right)$, où $k \in \llbracket i, j \rrbracket$. \\
Si les deux maximums étaient déjà en mémoire, le calcul serait immédiat. Et pour des $(i,j)$ on pourrait choisir le même $k$ ce qui diminuerait probablement la taille des données enregistrées. Suivons cette idée.
\\
\\
Si $i \leq \dfrac{n}{2}$ et $j>\dfrac{n}{2}$, on peut prendre $k=\dfrac{n}{2}$. \\
On met alors en mémoire $\max(e_p,\dots, e_{\frac{n}{2}}), \forall\, p\in \left\llbracket 1, \dfrac{n}{2} \right\rrbracket$ et $\max(e_{\frac{n}{2}},\dots,e_p), \forall\, p \in \left\llbracket \dfrac{n}{2}, n \right\rrbracket$.
\\
\\
Pour les cas où $i,j \leq \dfrac{n}{2}$ ou $i,j > \dfrac{n}{2}$ on répète la même action sur les sous-listes $(e_1, \dots, e_{\frac{n}{2}})$ et $(e_{\frac{n}{2}+1}, \dots, e_n)$.

\subsubsection{Problème complet}
\textsc{En mémoire :} La mémoire occupée à chaque itération est égale à $n$ et l'on effectue $\log(n)$ itérations. On obtient donc une taille de mémoire en $\mathcal{O}(n\log(n))$.
\\
\\
\textsc{Instructions :} Les instructions nécessitent maintenant de trouver le bon $k$ entre $i$ et $j$, ce qui s'effectue en $\mathcal{O}(\log(n))$ instructions.

\subsubsection{Avez-vous une autre solution ?}


\end{document}